\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}

\title{Indice di rifrazione} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 11 Marzo 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item  misura degli indici di rifrazione
di plexiglass e acqua
\end{itemize}

\section{Apparato sperimentale}
\begin{itemize}
\item banco ottico con sorgente luminosa
\item un semicilindro di plexiglass
\item un diottro sferico riempito di acqua
\item un metro a nastro (risoluzione $1$~mm)
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[Schematizzazione dell'apparato per la misura dell'indice di
    rifrazione del plexiglass.
    L'angolo di incidenza $\theta_{\rm i}$ (di rifrazione $\theta_{\rm r}$)
    \`e l'angolo formato dal raggio luminoso incidente (rifratto) con la
    normale alla superficie di separazione tra i due mezzi.]
   {\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
    \pgfmathsetmacro{\xc}{4.5}
    \pgfmathsetmacro{\yc}{0}
    \pgfmathsetmacro{\r}{2.25}
    \pgfmathsetmacro{\rthetaa}{0.7}
    \pgfmathsetmacro{\rthetab}{0.75}
    \pgfmathsetmacro{\l}{4}
    \pgfmathsetmacro{\thetain}{30}
    \pgfmathsetmacro{\thetarif}{20}
    \node at (0, 0) {};
    \draw (\xc, \yc) arc (90:270:\r);
    \draw (\xc, \yc)--(\xc, \yc-2*\r);
    \draw[style=densely dashed] (0, \yc - \r)--(8, \yc - \r);
    \draw (\xc, \yc-\r)--(\xc+\l*cos{\thetain}, \yc-\r+\l*sin{\thetain});
    \draw (\xc, \yc-\r)--(\xc-\l*cos{\thetarif}, \yc-\r-\l*sin{\thetarif});
    \draw (\xc+\rthetaa, \yc-\r) arc (0:\thetain:\rthetaa);
    \draw (\xc+\rthetab, \yc-\r) arc (0:\thetain:\rthetab);
    \draw (\xc-\rthetab, \yc-\r) arc (180:180+\thetarif:\rthetab);
    \node at (\xc+2*\rthetab*cos{\thetain},%
    \yc-\r+2*\rthetab*sin{\thetain/2}) {$\theta_{\rm i}$};
    \node at (\xc-2*\rthetab*cos{\thetarif},%
    \yc-\r-2*\rthetab*sin{\thetarif/2}) {$\theta_{\rm r}$};
    \node at (\xc+2*\rthetaa, \yc-1.5*\r) {$n_1 \sim 1$};
    \node at (\xc-1.25*\rthetaa, \yc-1.5*\r) {$n_2$};
  \end{tikzpicture}}
 \hspace{5mm}
 \subfloat[Schematizzazione dell'apparato per la misura dell'indice di
    rifrazione dell'acqua. Le grandezze $q$ e $p$ sono definite,
    rispettivamente come la distanza dal vertice del diottro della
    sorgente e dell'immagine (a fuoco sullo schermo).]
   {\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
    \pgfmathsetmacro{\xc}{2}
    \pgfmathsetmacro{\yc}{-1}
    \pgfmathsetmacro{\r}{2.25}
    \node at (0, 0) {};
    \draw (\xc, \yc) arc (180:360:\r);
    \fill (\xc+\r, 0) circle [radius=0.075];
    \node[anchor=west] at (\xc+\r, 0) {Sorgente};
    \fill (\xc+\r, \yc-1.75*\r) circle [radius=0.075];
    \node[anchor=west] at (\xc+\r, \yc-1.75*\r) {Immagine};
    \draw[style=densely dashed] (\xc+\r, 0)--(\xc+\r, \yc-1.75*\r);    
    \node at (\xc+\r+0.2, 0.5*\yc-0.5*\r) {$p$};
    \node at (\xc+\r+0.2, \yc-1.375*\r) {$q$};
    \node at (\xc, \yc-1.375*\r) {$n_1 \sim 1$};
    \node at (\xc+0.75, \yc-0.375*\r) {$n_2$};
  \end{tikzpicture}}
\end{figure}


\section{Dati raccolti}

\begin{figure}[H]

\centering
\subfloat[Misure effettuate sul semicilindro di plexiglass]{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
    $R\sin{\theta_i}$ (cm) & $\Delta R\sin{\theta_i}$ (cm) & $R\sin{\theta_r}$ (cm) & $\Delta R\sin{\theta_r}$ (cm) \\ \hline
    0.6	& 0.1 & 0.4 & 0.1 \\ \hline
    1.2	& 0.1 & 0.8 & 0.1 \\ \hline	
    2.2	& 0.1 & 1.5 & 0.1 \\ \hline	
    3.4	& 0.1 & 2.3 & 0.1 \\ \hline	
    4.8	& 0.1 & 3.2 & 0.1 \\ \hline	
    5.2	& 0.1 & 3.6 & 0.1 \\ \hline	
    5.8	& 0.1 & 4.0 & 0.1 \\ \hline	
    6.4	& 0.1 & 4.4 & 0.1 \\ \hline	
    6.9	& 0.1 & 4.8 & 0.1 \\ \hline	
    7.6	& 0.1 & 5.1 & 0.1 \\ \hline	
\end{tabular}
\label{tab:newTable}}
\qquad

\subfloat[Misure effettuate sul diottro sferico]{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
    $p$ (cm) & $\Delta p$ (cm) & $q_1$ (cm) & $q_2$ (cm) & $q$ (cm) & $\Delta q$ (cm) \\ \hline
    34.7 & 0.1 & 79.1 & 84.3 & 79.9 & 2.6 \\ \hline
    35.3 & 0.1 & 74.6 & 80.0 & 75.5 & 2.7  \\ \hline
    37.2 & 0.1 & 65.7 & 70.5 & 66.3 & 2.4  \\ \hline
    38.2 & 0.1 & 61.3 & 65.0 & 61.4 & 1.8  \\ \hline
    39.5 & 0.1 & 58.8 & 61.8 & 58.5 & 1.5  \\ \hline
    39.9 & 0.1 & 55.6 & 59.8 & 55.9 & 2.1  \\ \hline
    41.1 & 0.1 & 54.3 & 57.0 & 53.8 & 1.3  \\ \hline
    41.3 & 0.1 & 54.1 & 57.0 & 53.7 & 1.4  \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:newTable}}
\end{figure}
Facendo ruotare il semicilindro di plexiglass sul banco ottico sono stati fatti variare gli angoli di incidenza, che sono stati annotati, assieme ai relativi angoli di rifrazione.

Per ottenere una buona misura di $q$ si è usata la media di due misure $q_1$ e $q_2$ alle cui distanze l'immagine risultava a fuoco e si è utilizzata la semidispersione come valore dell'errore. %Al valore di $q$ trovato, abbiamo sottratto, inoltre, un $z = 1.79 \pm 0.1 cm$ dovuto alla difficoltà pratica di misurare la distanza $q$ dal vertice del diottro, ma solo dalla fine del supporto sul quale poggiava. %

\newpage
\section{Analisi dei dati}
\subsection{Plexiglass}
Secondo la legge di Snell, ed assumendo che l'indice di rifrazione dell'aria sia $n \simeq 1$, i dati raccolti dovrebbero disporsi su di una retta il cui coefficiente angolare è l'indice di rifrazione del plexiglass $n_1$: \begin{equation}R\sin(\theta_i)= n_1 R\sin(\theta_r)\end{equation}
Dal fit analitico effettuato abbiamo ricavato un valore dell'indice di rifrazione del plexiglass $n_1 = 1.46 \pm 0.01$.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{rifrazione.pdf}
  \caption{Plot delle misure effettuate con relativo fit grafico}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Acqua}
Dalla legge del diottro, con la consuenta approssimazione che l'indice di rifrazione dell'aria sia $n \simeq 1$, posto $n_2$ l'indice di rifrazione dell'acqua e $r$ il raggio di curvatura del diottro, si ottiene: \begin{equation} \frac{1}{q} = -\frac{n_2}{p}+\frac{n_2-1}{r} \end{equation}

Abbiamo effettuato, dunque, un fit al calcoltatore che ci ha restituito un valore di $n_2 = 1.32 \pm 0.04$.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{rifrazione_acqua.pdf}
  \caption{Plot delle misure effettuate con relativo fit grafico}
\end{center}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
Gli indici di rifrazione ottenuti sono in accordo con i valori tabulati degli indici di rifrazione di plexiglass $n_1 = 1.48$ ed acqua $n_2 = 1.33$. Forse sarebbe stato possibile ridurre l'errore associato all'indice di rifrazione dell'acqua attraverso la raccolta di un campione di dati maggiore. Al contrario, a causa di impossibilità pratiche nelle misure e nel capire a che distanza l'immagine andasse effettivamente a fuoco, sarebbe stato difficile ridurre ulteriormente l'errore associato ai singoli valori $q_i$.
\end{document}